<resources>
    <string name="app_name">Tuproq namligi monitoringi</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="str_external_characters">G‘o‘zaning sug‘orish muddatini tashqi belgilari yordamida aniqlash</string>
    <string name="str_external_characters_1"> \u0020  G‘o‘zani sug‘orish muddatlarini tashqi belgilari yordamida aniqlash bo‘yicha ko‘plab olimlar tadqiqotlar o‘tkazgan va quyidagi usullar yaratilgan. G‘o‘zaning tashqi belgilari bo‘yicha sug‘orish muddatini aniqlash sodda va hammabop usul bo‘lib, V.E.Eremenko va M.I.Portnix tomonidan ishlab chiqilgan. Bu usulda sug‘orish zarurligi gullashgacha - barglarning kuchsiz so‘lishi (turgorning pasayishi) bilan, gullash - hosil to‘plash davrida esa gullash bo‘g‘inining almashishi bo‘yicha aniqlanadi. Tuproqda namlik yetishmasligi o‘simlikning birinchi navbatda ichki fiziologik o‘zgarishlariga ta\'sir qilib, keyinchalik tashqi belgilarida namoyon bo‘ladi.</string>
    <string name="str_external_character_2">G‘o‘zaning sug‘orish muddatlarini tashqi belgilari bo‘yicha aniqlash usullari</string>
    <string name="str_external_character_3"> \u0020  V.Legostaev, M.P.Mednislar sug‘orish muddatlarini gullashgacha barg rangining o‘zgarishi, kunning issiq paytida barg holatining zaiflashishiga qarab, gullash – hosil to‘plash davrida esa barg rangining to‘q yashil rangga kirishi yoki o‘simlik gullari o‘simlikning yuqori qismida joylashib, dala oppoq gullagan rangga kirishiga qarab belgilash kerakligini yozishgan. \n
        \u0020 Barglarning kuchsiz so‘lishi (turgorning kamayishi)ni aniqlash. Buning uchun daladan diagonali bo‘yicha 25-30 ta o‘simliklarning bosh poya o‘sish nuqtasidagi uchinchi barg plastinkasi sindirib ko‘riladi va barg qirsillab sinmasa (turgorning pasayishi) o‘simlikni sug‘orish zarurligini ko‘rsatadi.\n
        \u0020 Turgorni yo‘qotgan barg shapalog‘i hajmi ham biroz bujmayib qisqaradi. Bu barglar barmoq bilan paypaslaganda yumshoqligi va o‘zagi sinmay, barmoqda oson o‘ralishi bilan ajralib turadi. \n
        \u0020 Turgor pasayishini kuzatish kunning eng issiq payti, soat 14:00 va 15:00 oralig‘ida o‘tkaziladi. O‘simliklardan 20 foizida so‘lishning dastlabki belgilari paydo bo‘lganda sug‘orish o‘tkazish zarurligini ko‘rsatadi. Shuni alohida ta\'kidlash lozimki, o‘simlik bargida suv miqdori kamayib borishi bilan ya\'ni chanqagan va so‘lish boshlangan barg plastinkasi harorati yuqoriroq bo‘ladi, oddiy so‘z bilan aytganda so‘lish boshlangan barg issiqroq va suv yetarli bo‘lgan barg harorati iliqroq bo‘ladi. \n
        \u0020 Gullash bo‘g‘inining o‘zgaruvchan balandligi bo‘yicha sug‘orish muddatini belgilash. Bu usul poya o‘sishining, yangi hosil shoxlari paydo bo‘lishi va gullashining qisqa navbati o‘tishi sur\'atlari qonuniyatlarini hisoblashga asoslangan. Gullash bo‘g‘ini balandligi deb bosh poya o‘sish nuqtasidan yuqoridan - birinchi hosil shoxining birinchi o‘rnida gul paydo bo‘lish holatiga aytiladi. Masalan, gullash bo‘g‘ini balandligi 9,0 bo‘lsa, demak, bosh poya o‘sish nuqtasi pastida 9 - hosil shoxining birinchi o‘rnida gul bor, ya\'ni bu 9 bo‘g‘in oralig‘i demakdir. \n
        \u0020 Gullash pallasida sug‘orishdan avval tajriba paykalining har takrorlanishida diagonal bo‘yicha har birida 50-100 o‘simlik bo‘lgan ikki bo‘lakcha ajratilib, qoziqlar bilan belgilab qo‘yiladi. \n
        \u0020 Gullash davrida birinchi suv 15-30% gullagan o‘simlik hosil bo‘lganda beriladi. Bunda gullayotgan o‘simliklarning o‘rtacha gullash bo‘g‘ini balandligi aniqlanib, dala daftariga yozib qo‘yiladi, bu dastlabki hisob bo‘ladi. \n
        \u0020 Undan keyingi sug‘orishni shunday o‘tkazish kerakki, bunda o‘simliklar rivoji bosh poya o‘sishida hosil shoxlari paydo bo‘lishi va g‘o‘za gullashi qisqa navbatida aniq marom bo‘lishiga erishish mumkin bo‘lsin. \n
        \u0020 Tajribalar asosida PSUEAITI olimlari tomonidan g‘o‘zaning chanqaganligi yoki tuproq namligining pasayganligini g‘o‘zaning gullash bo‘g‘inlari orasidagi masofa, ya\'ni hosil shoxlar orasidagi masofa qisqaradi, bu esa g‘o‘zaning chanqaganidan darak beradi. \n
        \u0020 O‘simlik gullarining bosh poya yuqori qismida joylashishiga qarab sug‘orish muddatini aniqlash. Dala sharoitida eng oddiy sug‘orish muddatini aniqlashda qo‘llaniladigan usul bu o‘simlikning gullari bosh poya yuqori qismida joylashishiga qarab aniqlashdir. Dala maydonida o‘simliklar chanqatib qo‘yilganda gullash davrida o‘simlik yuqori qismida oppoq gullar paydo bo‘ladi. Bu esa o‘simlikning chanqaganligini uzoq masofadan ham ilg‘ay olish mumkinligini bildiradi. Ammo yuqorida keltirib o‘tilgan o‘simlikning tashqi belgilari yordamida sug‘orish muddatini aniqlash usullarining eng asosiy kamchiligi o‘simlik allaqachon tanglik (stress) holatiga o‘tib bo‘lgan bo‘ladi. Ayniqsa o‘simlik chanqatib qo‘yilganda oppoq gullash holati o‘simlikning eng yuqori o‘suv nuqtasidan amalga oshsa, demak ushbu o‘simlik keyinchalik o‘sib rivojlanmaydi. O‘simlik ushbu bo‘yi holatida o‘sishdan batamom to‘xtaydi. Keyinchalik o‘nglanmaydi. Shuning uchun ham tashqi belgilari yordamida sug‘orish muddatlarini aniqlashda sug‘orishlarni kech yoki erta o‘tkazish holatlari kuzatiladi.</string>
    <string name="str_thermostat_scales">G‘o‘zaning sug‘orish muddatini termostat tarozi usulida aniqlash</string>
    <string name="str_thermostat_ecales_1"> \u0020  Sug‘orish oldi tuproq namligini termostat-tarozi usulida aniqlab borish klassik va aniq usul hisoblanadi. Lekin ushbu usul ko‘p vaqt, mehnat talab qiladi. S.N.Rijovning tajribasida g‘o‘zani sug‘orish har xil tuproqlarda turlicha bo‘lgan mutloq absolyut namligi bo‘yicha emas, balki eng kam suv sig‘imidan foizlar bilan aks ettirilgan tuproq namligi bo‘yicha asoslanganligi ma\'lum bo‘lgan.\n
        \u0020 G‘o‘zaning sug‘orish muddatlarini termostat tarozi usulida laboratoriyada aniqlash uchun yer osti suvlari 3 metrdan chuqurda joylashganda g‘o‘zaning rivojlanish fazalari bo‘yicha gullashgacha va pishish fazalarida 0-70 sm gacha har 10 sm tuproq qatlamidan burg‘u yordamida tuproq namunalari olinadi va byuksalarga solinadi hamda tarozida uning og‘irligi aniqlanadi. Og‘irligi aniqlangan byuksalar termostatda qopqog‘i ochiq holatda 106 \u2103 da 6 soatda quritilib, sovitiladi va yana bir soat quritilib, keyin sovitilgan holda og‘irligi aniqlanadi. Shundan so‘ng hisob-kitoblar asosida chiqarilgan tuproq namliklari bo‘yicha g‘o‘zaning sug‘orish muddatlari aniqlanadi va sug‘orishlar olib boriladi.</string>
    <string name="str_thermostat_2">Tuproq namligini aniqlashda foydalaniladigan byuksalar</string>
    <string name="str_thermostat_3">G‘o‘zaning sug‘orish muddatlarini termostat tarozi usulida aniqlash uchun burg‘u yordamida tuproq namunalarini olish</string>
    <string name="str_thermostat_4"> \u0020  Misol: byuksa og‘irligi 20,43 g, nam tuproq byuksa bilan 70,01 g, ChDNS ko‘rsatkichi esa 22,5 % bo‘lsa, amallar quyidagicha bajariladi. Nam tuproq quritilgandan keyin quruq tuproq og‘irligi byuksa bilan 64,32 g ni tashkil etdi. Nam tuproq og‘irligidan quruq tuproq og‘irligining ayirmasi 5,69 g namlik og‘irligi kelib chiqadi. 70,01-64,32=5,69 g. Nam tuproq og‘irligidan byuksa og‘irligi va namlik og‘irligining ayirmasi absolyut tuproq og‘irligini beradi. Ya\'ni, 70,01-20,43=49,58-5,69=43,89 g. Bunda, tuproq namligi quyidagicha aniqlanadi, ya\'ni 5,69x100/43,89=12,96 %. ChDNSga nisbatan tuproq namligi quyidagicha aniqlanadi, ya\'ni 12,96/22,5x100=57,62 %. Bu tuproqning 0-10 sm qatlamdagi namlik ko‘rsatkichi, agar gullashgacha 0-70 sm qatlamdagi namlik aniqlanishi zarur bo‘lsa, har 10 sm qatlamdagi namlik yuqoridagi tartibda alohida aniqlanib, o‘rtachasi topiladi. Bu bitta nuqtada amalga oshirilgan amallar. Tuproq namligi 3 ta nuqtadan aniqlanib, o‘rtachasi hisobga olinadi.</string>
    <string name="str_ternetic_instrument">Tuproq namligini tenziometr asbobi yordamida aniqlash</string>
    <string name="str_ternetic_instrument_1"> \u0020  Tenziometr asbobi yordamida sug‘orish muddatlarini aniqlashda tuproqning so‘rish kuchidan foydalaniladi. 1948 yildan boshlab ushbu asbobdan foydalanilganda ko‘rsatkichlarda katta o‘zgarishlar borligi va o‘simlik qatorida joylashtirilganda traktor agregatlarining organlari bilan shikastlanish yuqoriligi uchun ushbu asbob ishlab chiqarishda keng foydalanilmadi.\n
        \u0020 Dala tenziometrlarining asosan ikki turi ishlab chiqarilgan: membrana turdagi prujinali vakuummetr (AM-20-11); bosim ko‘rsatkichli vakuummetr (IVD «Irrometr», Hydratal-1000). Mazkur tenziometrlar bir joyda ish bajaruvchi qurilmalar bo‘lib, faqat-LOCTRONIK turdagi (Isroilning AM firmasi) tenziometrlar ko‘chma ish bajaruvchi qurilmalar hisoblanadi.</string>
    <string name="str_ternetic_3"> \u0020  Rivojlangan xorijiy mamlakatlarda sug‘oriladigan dehqonchilik sharoitida bosim ko‘rsatkichli vakuummetrli IVD-1, IVD-2 UkrGMITI, Isroilning AMJ va AQSh ning «Irrometr» firmasi loyihasi bo‘yicha ishlab chiqarilgan tenziometrlar keng tarqalgan. \n
        \u0020 Tuproq namligining turli chegarasi va tenziometr ichki qismidagi suv almashinuviga asoslangan. Agar tuproq namligi chegarasi noldan past ko‘rsatkichni tashkil etsa, tenziometr ichki qismidagi suv uning uchki keramik qismi orqali tuproq namligi maqbul chegaraga so‘riladi. Bu jarayon sug‘orishlar oralig‘ida, tuproq namligi kamaygan holatda sodir bo‘ladi.\n
        \u0020 Tenziometrning amal davri davomida nuqsonsiz bir xil ishlashini ta\'minlash uchun uning ichki keramik qismiga 0,7-1 mikrometrga teng bo‘lgan teshikchasi orqali mikroorganizmlar va tuproq loyqasi qo‘shilmagan ishchi aralashma quyiladi va tez-tez almashtirilib turiladi. Bunda asosan distillangan yoki qaynatilgan suvdan foydalaniladi va unga zararsizlantiruvchi eritmadan (toluol) bir ikki tomchi tomiziladi.\n
        \u0020 Tuproqning so‘rish bosimi oralig‘i, tuproq namligi, cheklangan dala nam sig‘imi (ChDNS)ning pastki chegarasidan va yuqori chegarasiga qarab aniqlanadi.\n
        \u0020 Bunda qumoq tuproqlar uchun tuproq namligi so‘rish bosimi birligi ChDNS ga nisbatan 5 santibar (0,5 metr suv hajmida), og‘ir qumoqli tuproqlarda esa 10 santibar (1 metr suv hajmida) ni tashkil etadi.\n
        \u0020 Tenziometrlar dalaga doimiy o‘rnatiladi, tenziometrlar yordamida nafaqat sug‘orish vaqti va me\'yori, balki sug‘orishni tugatish vaqti ham aniqlanadi. Bunda vakuummetr ko‘rsatkichi 10-15 santibarga yaqinlashganda dalaga suv berish to‘xtatiladi.\n
        \u0020 Sug‘orish uchun belgilangan suv me\'yori fermer va suv xo‘jaligi tashkilotlari uchun beriladigan suv, uni to‘lash me\'yorlarini hisoblashga yordam beradi. Optik metod ham mavjud bo‘lib, tuproq rangi, tovlanishi uning namligi orqali kuzatilgan, bunda laboratoriyada qimmat asbob uskunalardan foydalanilganligi uchun ushbu usul ishlab chiqarishda keng qo‘milliradian</string>
    <string name="str_data_snap">Tuproq namligini Data snap yordamida aniqlash</string>
    <string name="str_data_snap_1"> \u0020 Data Snap asbobidan g‘o‘zaning sug‘orish muddatlarini aniqlash uchun foydalanishda dalaga chigit ekilgandan keyin g‘o‘za qatoridan tomchilatib sug‘oriladigan maydonlarda 0-50 sm chuqurlikda, egatlab sug‘oriladigan maydonlarda 0-100 sm chuqurlikda, kengligi 50 sm bo‘lgan chuqur (o‘ra) qoziladi va unga Data Snap uskunasining 3 ta namlik sensori o‘rnatiladi. Bunda tomchilatib sug‘oriladigan maydonlarda tuproqning 0-10 sm qatlamiga 1 chi sensor, 0-30 sm qatlamga 2 chi sensor, 0-45 sm qatlamga esa 3 chi sensor (egatlab sug‘oriladigan maydonlarda tuproqning 0-50 sm qatlamiga 1 chi sensor, 0-70 sm qatlamga 2 chi sensor, 0-100 sm qatlamga esa 3 chi sensor) o‘rnatiladi va sensorlar ehtiyotkorlik bilan ko‘milib, Data Snap shtekrlari tuproq yuzidan 40-50 sm balandlikda traktor mexanizmlariga xalaqit qilmaydigan qilib tayoq yog‘ochga bog‘lab qo‘yiladi.</string>
    <string name="str_data_snap_2">  Data Snap asbobi orqali aniqlangan tuproq namliklarini (Moisture) natijalari termostat tarozi usulida aniqlangan namlik ko‘rsatkichlariga taqqoslab tekshirib ko‘rish mumkin. Bunda masalan, Data Snap ko‘rsatkichi (Moisture) tuproqning 0-30 sm qatlamida 20,95 % ni ko‘rsatib, buni 0-30 sm tuproqdagi hajm massa ko‘rsatkichi ya\'ni 1,31 g/sm3 ga bo‘lganimizda tuproqning quruq vazniga nisbatan namligi 15,99 % (Data Snap ko‘rsatkichi) kelib chiqadi va bu sonni 100 doimiy songa ko‘paytirib, 0-30 sm dagi ChDNS ko‘rsatkichiga bo‘lsak 70,14 % (Data Snap ko‘rsatkichi) ya\'ni, ChDNSga nisbatan tuproq namligini beradi. Bunda ChDNSga nisbatan tuproq namligi Data Snap ko‘rsatkichi bo‘yicha 70,14 % ni, ChDNSga nisbatan tuproq namligi termostat tarozi usulida aniqlanganda esa 68,37 % ni tashkil etib, oradagi farq 1,77 % ni tashkil etganganda natijalar ishonchli hisoblanadi. Agar oradagi farq 2,0 % dan oshib ketsa natijalar ishonchsiz hisoblanadi. Chunki, metodika bo‘yicha farq +-2,0 % ga ruxsat etilgan.\n
        \u0020 Tavsiya: ma\'lumot o‘rnida keltirib o‘tish joizki, Data Snap uskunasi ko‘rsatkichi (Moisture) g‘o‘za tomchilatib sug‘oriladigan maydonlarda ChDNSga nisbatan 70-70-60 % sug‘orish oldi tuproq namligida hisobiy qatlam 50-50-50 sm bo‘lganda gullashgacha va gullash-hosil to‘plash fazalarida 21,0-21,5 % va pishish fazasida esa 18,0-18,5 % ni, 75-75-70 % sug‘orish oldi tuproq namligida esa gullashgacha va gullash-hosil to‘plash fazalarida 22,5-23,0 %, pishish fazasida 21,0-21,5 % ni tashkil etganda sug‘orish maqsadga muvofiq. Data Snap uskunasidan foydalanishda har qanday foydalanuvchi Data Snap o‘rnatiladigan dala tuprog‘ining hajm massa va ChDNS ko‘rsatkichini aniqlab olishi zarur. Chunki, Data Snap ko‘rsatkichi dala tuprog‘ining hajm massaga bo‘lib topilgandagi ko‘rsatkichiga qarab sug‘oriladi.</string>
    <string name="str_wdf">Gʼoʼzaning sugʼorish davomiyligini WFD asbobi orqali aniqlash</string>
    <string name="str_wdf_1"> \u0020 Wetting front detektor asbobi “Wetting front detector” qisqartmasi WFD deb nomlanib ingliz tilidan tarjima qilinganda “Namlanish qatlamini aniqlash” asbobi degan maʼnoni anglatadi. Ushbu asbob Avstraliyalik olim Richard Stirzaker tomonidan yaratilgan bo‘lib, tannarxi arzon va aniqlik darajasi o‘ta yuqori asboblardan biri hisoblanadi. R.Stirzakerning fikricha, fermer xo‘jaliklari tomonidan sug‘orish grafiklari bo‘yicha ishlab chiqilgan ishlanmalarning joriy etilishi qoniqarsiz ravishda bo‘lganligi sababli, “Suvchilarning yaxshiroq qaror qabul qilishida eng oddiy maʼlumot nima” degan savolga javob berish maqsadida WFD asbobi ishlab chiqilgan. WFD asbobi qanday vazifalarni bajarishi to‘g‘risida batafsil to‘xtalib o‘tishni lozim topdik.</string>
    <string name="str_wdf_2"> \u0020 Wetting front detektor asbobi sug‘orishlar paytida ildiz tizimi tarqalgan tuproq qatlamida nima ro‘y berayotganligini “kuzatish” imkonini beradi. WFD asbobi qishloq xo‘jaligi ekinlarini sug‘orish davomida ildiz tizimi tarqalgan qatlamni yetarlicha suv bilan taʼminlash, yaʼni kerakli qatlamga (masalan: g‘o‘zada rivojlanish davrlari bo‘yicha 0-70, 0-100 sm) suv yetib borganligi haqidagi xabarni beradi va shunga qarab sug‘orishni to‘xtatish bo‘yicha so‘nggi qarorni qabul qilish mumkin. Shuningdek, WFD asbobi voronkasidan suvning filtrlanib o‘tishi natijasida suvli so‘rim hosil bo‘ladi va ushbu suvli so‘rimdan tuproqning sho‘rlanish darajasini aniqlash uchun namunalar olinib, sho‘rlanishni aniqlovchi asboblar (EC meter) yordamida qo‘shimcha tahlillarni bajarishga yaqindan yordam beradi.</string>
    <string name="str_wfd_3">Dala sharoitida suvli so‘rim olinishi va uning tahlil qilinish jarayoni</string>
    <string name="str_wfd_4"> \u0020 Bundan tashqari olingan suvli so‘rim namunalaridan ushbu qatlamdagi suvda erigan harakatchan oziqa (NPK) moddalari miqdorini dalaning o‘zida tezkor usulda qo‘shimcha asboblar (NPK tester, lakmus qog‘ozlar) yordamida aniqlashga yaqindan yordam berishi mumkin.</string>
    <string name="str_wfd_5"> \u0020 1 ta quti ichida jami 2 ta WFD asboblari bo‘ladi va ular quyidagi qismlardan tashkil topgan: \n
        \u0020 1. Shlang (x2). 2. Filtr (x2). 3. Suv to‘planadigan qism (x2). 4. Qotiruvchi halqa (x2). 5. Qum (x1). 6. Voronka (x2). 7. Truba (x5). 8.Po‘kaklar (x14). 9. Indikator (x2) (3-4 rasmlar).</string>
    <string name="str_wfd_6">WFD asbobining sxematik ko‘rinishi</string>
    <string name="str_wfd_7">WFD asbobining tashqi ko‘rinishi va o‘lchami</string>
    <string name="str_wfd_8"> \u0020  WFD asbobining ixcham qutichasi bo‘yi 33 sm eni 21 sm bo‘lib, ichida 2 dona asbob bo‘lib, har bir detali alohida alohida qismlarga ajratilgan holatda joylashtirilgan bo‘ladi.\n
        \u0020 Asbobning har bir qismi o‘ziga xos vazifani bajaradi. Masalan, qotiruvchi halqa voronkani mustahkam ushlab turadi va wetting front detektor asbobini tuproqda va qismlarni biri biriga mustahkam ulanishiga bevosita xizmat qiladi.</string>
    <string name="str_wfd_9">Wetting front detektor qutichasi</string>
    <string name="str_wfd_10">Qotiruvchi halqa</string>
    <string name="str_wfd_11"> \u0020  Trubalar po‘kaklarni solish uchun moslangan bo‘lib, ichi bo‘sh bo‘ladi. Po‘kaklar trubalar ichida pastdan filtr orqali sizib kirgan suv orqali ko‘tarilishi uchun devorlari to‘sqinlik ko‘rsatmaydi. Shuningdek, trubalar biriga mustahkam birikishi hisobiga suvning tashqariga sizib chiqishiga yo‘l qo‘ymaydi.\n
        \u0020 Qizil rangli voronka esa sug‘orish paytida namlikning pastki qatlamga shimilib, wetting front detektorning ichiga yaʼni pastki qatlamiga to‘g‘ri yo‘naltirishga xizmat qiladi.\n
        \u0020 Filtr ham xuddi qum kabi turli qo‘shimchalar va tuproqni veting front detektor ichiga kirishidan saqlab, tiniq va toza tayyor suvli so‘rim hosil qilishga xizmat qiladi.\n
        \u0020 Po‘kaklarning vazifasi wetting front detektorning ichiga suv sizib kira boshlashi bilan sekin astalik bilan ko‘tarilib, indikatorni harakatga keltirishga xizmat qiladi.</string>
    <string name="str_wfd_12"> \u0020  Indikator esa po‘kaklarning ko‘tarilishi hisobiga tepaga chiqadi va suvning kerakli qatlamga yetib borganligidan xabar berishga xizmat qiladi. Indikatorning pastki qismida magnit joylashgan bo‘lib, po‘kaklar sekinlik bilan ko‘tarilishi hisobiga magnit tepaga harakatlanadi va indikator ko‘tarilganligi aniq ko‘rinadi. Shundan so‘ng sug‘orishni tugatish lozim. \n
        \u0020 Voronkaga solingan qum suvning filtrlanib, wetting front detektorning pastki qismiga o‘tkazishga va tiniq toza suvli so‘rim hosil qilishga xizmat qiladi. Qum turli qo‘shimchalar va tuproqning wetting front detektor asbobining ichiga kirishidan himoya qiladi.</string>
    <string name="str_wfd_tasks">WFD asbobining vazifasi</string>
    <string name="str_wfd_component">Wetting front detektor (WFD) asbobining tarkibiy qismlari va sxematik ko‘rinishi</string>
    <string name="str_wfd_assemble">Wetting front detektor (WFD) asbobini yig‘ish tartibi.</string>
    <string name="str_wfd_assemble_1"> \u0020 Ishlab chiqaruvchilar tomonidan Wetting front detektor asbobining har bir qismi alohida ishlab chiqarilib, qutichaga joylanadi. Har bir qutichaga 2 ta wetting front detektor asbobi jamlanmasi joylashtirilgan bo‘ladi. Qutichani ochib barcha qismlar ehtiyotkorlik bilan olinib, stol ustiga qo‘yiladi.\n
       \u0020Vetting front detektorni yig‘ish uchun bir stakan qaynoq suv kerak bo‘ladi. Oldin shlangning bir uchi qaynoq suvga solinib, keyin wetting front detektorning pastki qismida joylashgan filtr va suv to‘planadigan qismga ulanadi.</string>
    <string name="str_wfd_assemble_2">  Shlangni qaynoq suvga botirib, yumshatish jarayoni</string>
    <string name="str_wfd_assemble_3"> \u0020  Shlangni qaynoq suvga botirib, keyin ulansa yaxshi mustahkam bo‘lib joylashadi va suvni chiqib ketishiga yo‘l qo‘ymaydi.</string>
    <string name="str_wfd_assemble_4">Shlangning ulanishi</string>
    <string name="str_wfd_assemble_5"> \u0020  Shlang ulangandan so‘ng qizil voronkaning pastki qismiga filtr qotiriladi.</string>
    <string name="str_wfd_assemble_7"> \u0020   Keyinchalik voronka ustidan birinchi truba ulanadi va uning ustidan qora rangli qotiruvchi halqa qotiriladi.</string>
    <string name="str_wfd_assemble_6">Voronkaning pastki qismiga filtrning ulanishi</string>
    <string name="str_wfd_assemble_8">Truba va qotiruvchi halqani ulash ketma-ketligi</string>
    <string name="str_wfd_assemble_9">  \u0020  Eslatma! Qotiruvchi halqaning bir tomoni qirrali bo‘lib, qirrali tomoni tepaga qarab turishi kerak.</string>
    <string name="str_wfd_assemble_10"> \u0020  Davomidan qora trubalar bir-biriga kiritib, o‘ng qo‘l tepaga chap qo‘l pastga burab mahkamlanadi. Barcha qora trubalar shunday tartibda bir biriga ulab chiqiladi (uzunligi tadqiqot maqsadidan kelib chiqib). O‘rnatilayotgan qora trubalar ichki qismi bo‘sh bo‘ladi va keyinchalik qora trubalar ichiga oq rangli po‘kaklar solinadi va eng oxirgi po‘kakning ko‘k rangli tomoni tepaga qarab turishi lozim. Po‘kaklar solib bo‘lgandan keyin indikator qotiriladi.</string>
    <string name="str_wfd_assemble_11">Trubalar va detektorni ulash ketma-ketligi</string>
    <string name="str_wfd_assemble_12"> \u0020  Detektorlar sariq va qizil rangda bo‘lib, sariq indikatorli wetting front detektor yuqori qatlamga (g‘o‘zada 0-70 sm) va qizil indikatorli wetting front detektor esa pastki (0-100 sm) qatlamga o‘rnatiladi. Oddiy so‘z bilan aytganda, indikatorning rangiga qarab ham asbob qaysi qatlamga o‘rnatilganligini bilish mumkin. Bu ko‘p hollarda dalaga ko‘plab WFD asboblari o‘rnatilganda adashmovchilikning oldini oladi.\n
        \u0020 Asbob yig‘ib bo‘lingach, qizil voronka ichiga qotiruvchi halqani yuzi ko‘milguncha qum bilan to‘ldiriladi va yaxshilab zichlanib tekislanadi, keyin qum ustidan suv solib tekshirib ko‘riladi.</string>
    <string name="str_wfd_assemble_13"> \u0020  Agar wetting front detektor to‘g‘ri ishlayotgan bo‘lsa dalaga o‘rnatish uchun olib chiqish mumkin. Wetting front detektorlarning barchasi shu tartibda yig‘ib tayyorlanadi.</string>
    <string name="str_wfd_install">Wetting front detektor (WFD) asbobini dalaga o‘rnatish</string>
    <string name="str_wfd_install_1"> \u0020   Wetting front detektor asbobini maqbul o‘rnatish chuqurligi sug‘orish usuli, o‘simlik turi va tuproqqa bog‘liq bo‘ladi. \n
        \u0020 Joylashtirish chuqurligi tuproq yuzasidan qotiruvchi halqagacha o‘lchanadi. \n
        \u0020 Tomchilatib sug‘orishda wetting front detektor asboblarini albatta tomchilagich to‘g‘risiga o‘rnatish zarur.\n
        \u0020 Yomg‘irlatib sug‘orishda wetting front detektor asboblari yuzaroq qatlamga o‘rnatiladi.\n
        \u0020 Egatlab sug‘orishda esa albatta traktor mexanizmlar shikast yetkazmasligi uchun o‘simlik qatoriga o‘rnatiladi va pastki qismdagi voronkaning yarmi egatga va yarmi pushtaga to‘g‘ri keladi.</string>
    <string name="str_wfd_install_2">Turli sug‘orish usullarida WFD asbobini dalaga maqbul o‘rnatish holati</string>
    <string name="str_wfd_install_3"> \u0020  WFD asbobini dalaga o‘rnatish bir nechta bosqichlarda amalga oshiriladi: \n
        \u0020 1-bosqich – tuproqni kovlash. Yig‘ib jamlangan WFD asbobi dalaga olib boriladi va dalaning kerakli qatlamidan maqsad va ekin turiga qarab chuqur kovlanadi. Ammo tuproqni kovlashdan oldin asbobni o‘rnatish uchun dalaning maqbul maydoni tanlanishi zarur. Ko‘p hollarda sug‘orish egati 100 metr deb olsak, sug‘orish egatlaridan yaʼni o‘qariqdan 10 metr dala ichiga kirib egatning boshida birinchi nuqta tanlanishi mumkin, 2-nuqta esa egatning o‘rta qismidan yaʼni o‘qariqdan 50 metr uzoqlikdan tanlanadi, 3-nuqta esa egatning oxiridan 10 metr oldin joylashtirilishi maqbul hisoblanadi. \n
        \u0020 Eslatma! Tanlangan joylarda dala tuprog‘ining bir xil bo‘lishi, tekis bo‘lishi va dalaning o‘rtacha holatini tavsiflovchi joy bo‘lishiga alohida ahamiyat berish zarur.\n
        \u0020 Tuproqni kerakli qatlamini kovlashda maxsus burg‘ulardan foydalanish yuqori samara beradi. Masalan, qizil voronkani o‘rnatish uchun 20 sm diametrga ega bo‘lgan burg‘u ishlatilsa, 2 chi burg‘u diametri 5-10 sm bo‘lishi kerak. Agar burg‘u bo‘lmagan taqdirda tuproqni oddiy yo‘l bilan belkurak yordamida kovlash mumkin.\n
        \u0020 Eslatma! Albatta yodda saqlash kerakki, har bir qatlamdan olingan tuproq alohida kovlanib keyinchalik tegishli qatlamlarga qayta joylanishi lozim.\n
        \u0020 Chunki tuproqning mexanik tarkibi tuproq qatlamlari bo‘yicha turlicha bo‘lishi hollari amaliyotda kuzatiladi. Shu sababli tuproq qatlamlarini almashishiga yo‘l qo‘ymaslik lozim. Agar tuproq nam holatda bo‘lsa, bu asbobni o‘rnatish uchun eng maqbul holat bo‘ladi. Agarda tuproq o‘ta nam yoki o‘ta quruq holatda bo‘lsa asbobni o‘rnatishda qiyinchiliklar yuzaga keladi va asbobga shikast yetadi. \n
        \u0020 2-bosqich maxsus qumni solish va asbobni kovlangan chuqurga joylash. Asbob voronkasiga solinadigan qum qotiruvchi halqani kamida 1 sm qoplaguncha solinadi. WFD asbobini kovlangan chuqurga tushirib, kerakli chuqurlikda ekanligini tekshirish uchun qotiruvchi halqaga (yoki uni halqasiga) tuproq yuzidan masofa o‘lchanadi. Agar chuqurlik maqsadga muvofiq bo‘lsa, WFD asbobi chuqurga o‘rnatiladi. Chuqurga o‘rnatishdan oldin qumga suv solib, tekshirib ko‘riladi yaʼni bunda suv quyilgach detektor yuqoriga ko‘tarilishi zarur. Qum solinishining asosiy sababi tuproq va tuproq tarkibidagi boshqa organik qoldiqlarning asbobning ichiga kirishidan saqlash va tiniq toza tayyor holatdagi suvli so‘rim yaratib berishga bevosita xizmat qiladi. Wetting front detektorning barcha qismlari to‘g‘ri ulanganligi va asbobning to‘g‘ri ishlayotganligiga ishonch hosil qilgandan so‘ng chuqurni tuproq bilan ko‘mish lozim.\n
        \u0020 3-bosqich – WFD asbobini tuproqqa o‘rnatish. Asbob chuqurga tushirilgach, chuqurga tuproq sekinlik bilan solinib, zichlanadi va yana tuproq solinib, yana zichlanadi. Bunda chuqurdan qazib olingan tuproq to‘liqligicha aynan o‘sha chuqurga ko‘milishiga alohida ahamiyat berish zarur. Chunki, tuproq mexanik tarkibi turli qatlamlarda turlicha bo‘lishi mumkin, bu esa o‘z navbatida suvning pastki qatlamlarga shimilishiga o‘z taʼsirini ko‘rsatadi hamda dalaning hamma joyida natijalarning bir xilligini taʼminlashga xizmat qilishi zarur. Kovlab olingan tuproq chuqurga qayta solinganda do‘nglik hosil bo‘lib qolmasligi zarur. Bunda tuproqning tabiiy zichligi buziladi. Yaʼni tuproq tabiiy zichlik holatiga keltirilishiga alohida ahamiyat berish zarur.\n
        \u0020 4-bosqich detektorni aktivlashtirish orqali tekshirish. Chuqur to‘liq ko‘milgandan so‘ng, WFD asbobi o‘rnatilgan joyga suv solinib, WFD asbobining ishlashi tekshirib ko‘rilishi natijasida tuproq tabiiy zichligiga yetkaziladi. O‘rnatilgan asboblar aktivlashtirilib tekshirib ko‘rilsa, sug‘orish paytida to‘g‘ri maʼlumot olish mumkin. Chunki, kovlangan tuproq yumshoq bo‘ladi va sug‘orish paytida suvning shimilishi o‘sha joyda dalaning boshqa joylariga nisbatan oldinroq namlanishi kuzatilishi va natijalarning aniqligi kamayishi mumkin. Ana shunday salbiy holat va xatoliklarning oldini olish uchun asboblar o‘rnatilgan joyga suv quyib, tekshirib ko‘riladi va tuproq tabiiy zichligiga yetkaziladi.
</string>
    <string name="str_wfd_work">Wetting front detektor (WFD) asbobining ishlash tartibi</string>
    <string name="str_wfd_work_1"> \u0020  Sug‘orish boshlangandan so‘ng suv tuproqdan sekin-astalik bilan shimilib borib, voronka orqali filtr joylashgan qismga yetib boradi va suv filtrlanib, suvli so‘rim hosil bo‘ladi. Ushbu wetting front detektor asbobi o‘rnatilgan tuproq qatlami namlanishi bilan asbobning yuqori qismida joylashgan detektor yuqoriga ko‘tariladi va sug‘orishni tugatish kerakligidan dalolat beradi. Asbobning ichida hosil bo‘lgan suvli so‘rim shprits orqali so‘rib olinadi va EC meter yordamida sho‘rlanish darajasini va NPK test strips asbobi yordamida harakatchan oziqa moddalar miqdorini dalaning o‘zida tezkor aniqlanadi. \m
        \u0020 QXA-9-077-2015 va QX-A-QX-2018-148 amaliy loyihalar doirasida wetting front detektor asbobining ishlashini fermerlar uchun qulaylashtirish maqsadida uning tarkibiy qismlariga qo‘shimcha qurilmalar o‘rnatildi. Bunda birinchi navbatda yorituvchi fonar o‘rnatilganda, kechqurun sug‘orishni to‘xtatish kerakligini fonar orqali qulay bilish imkoni paydo bo‘ldi, ammo kunduzi o‘tkaziladigan sug‘orishlarda fonar quyosh nuri orqali yaxshi ko‘rinmasligi tufayli kunduzgi sug‘orishlarda yuqori samara bermadi.</string>
    <string name="str_wfd_work_2">Tuproq namlanganligini bildiruvchi detektorning yuqoriga ko‘tarilishi. O‘ngda qizil rangli, chapda sariq rangli detektor</string>
    <string name="str_wfd_work_3"> \u0020   Keyinchalik wetting front detektor asbobining yuqori qismiga ovoz taratuvchi qurilma (signalizatsiya) o‘rnatilgan holda tuproq namlanishini monitoring qilish bo‘yicha tadqiqotlar olib borildi. Ushbu ovoz beruvchi qurilmaning afzalligi dalaga kirmay turib tuproqning maqbul namlanganligini bilish mumkin bo‘ldi. Ammo ushbu ovoz beruvchi qurilma faqatgina 50 m dan 200 metrgacha ovoz yetkazib bera olishi tufayli smart sug‘orish talablariga to‘liq javob bera olmadi.</string>
    <string name="str_wfd_works_4">Wetting front detektor asbobiga o‘rnatilgan qo‘shimcha qurilmalar yaʼni, yorituvchi fonar va signalizatsiya orqali tuproq namligini nazorat qilish</string>
    <string name="str_wfd_works_5"> \u0020   Shu sababli wetting front detektor asbobiga qo‘shimcha qurilmalarni o‘rnatish, g‘o‘zani sug‘orishni yangi zamonaviy axborot texnologiyalarga asoslangan smart sug‘orish tizimini ishlab chiqish bo‘yicha tadqiqotlarni davom ettirib, Paxta seleksiyasi, urug‘chiligi va yetishtirish agrotexnologiyalari ilmiy-tadqiqot instituti va Axborot-kommunikatsiya texnologiyalari va aloqa harbiy instituti hamda Xalqaro quyosh energiyasi institutlari bilan hamkorlikda wetting front detektor asbobiga qo‘shimcha qurilmalar o‘rnatilib, WiFi rotor orqali daladagi xabarlarni yangi yaratilgan kompyuter dasturiga uzatadigan smart sug‘orish tizimi yaratildi.</string>
    <string name="str_wfd_comp">WFD asbobi uchun yaratilgan kompyuter dasturining ishlash tartibi</string>
    <string name="str_wfd_comp_1"> \u0020   Avstraliyalik olim Richard Stirzaker tajribalarida wetting front detektor asbobining ishlash tartibi to‘g‘risida berilgan maʼlumotlariga ko‘ra, sug‘orish suvlari yoki yog‘ingarchiliklar tuproqqa shimilishi natijasida WFD asbobining pastki qismida joylashgan voronkasi ichiga suv kira boshlaydi va shu asosida voronka ichidagi tuproq namlanadi. Shuning uchun ham voronka shunday tuzilganki, bunda pastki qatlamga qarab voronka eni kichrayib boradi. Huddi shu kabi suv filtrdan o‘tgach suv yig‘iluvchi kichik qurilmaga yig‘ila boshlaydi va bu esa po‘kaklarni harakatga keltiradi va detektor yuqoriga ko‘tariladi.\n
        \u0020 G‘o‘zaning sug‘orish davomiyliklarini belgilashda, yaʼni sug‘orishni tugatish bo‘yicha so‘nggi qarorni qabul qilishda WFD asbobidan foydalanish mumkin. Bunda sug‘orish davomida tuproqning namlanadigan hisobiy qatlamiga o‘rnatilgan asbobning pastki qismiga suv yig‘ilishi natijasida rangli detektor yuqoriga ko‘tarilib, kompyuterdagi dastur ishga tushadi va suv kerakli (0-70 va 0-100 sm) qatlamga yetib borganligini bildiradi va shu asosida sug‘orishlarni tugatish mumkin. Bunda dastur ishga tushmagan paytda, yaʼni namlik tuproqning kerakli qatlamiga yetib bormagan paytda dasturda qurilmalar qizil va sariq rangda bo‘ladi, dastur ishga tushib, yaʼni suv kerakli tuproq qatlamini namlantirganligi to‘g‘risidagi xabar kelishi bilan dasturdagi qizil va sariq ranglar yashil rangga o‘zgaradi.</string>
    <string name="str_wfd_comp_2">WFD asbobi uchun yaratilgan kompyuter dasturining ishlash tartibi</string>
    <string name="str_wfd_comp_3"> \u0020   Dalaga o‘rnatilgan WFD asboblarining barchasi raqamlangan bo‘lib, dalaning qaysi qismida joylashgan detektor va qaysi tuproq qatlami namlanganligiga qarab, so‘nggi qaror qabul qilinadi. WFD asboblarining detektorlari sariq va qizil rangli bo‘lib, qizil rangli WFD asboblari tuproqning 0-100 sm, sariq ranglilari esa 0-70 sm tuproq qatlamiga o‘rnatiladi.\n
        \u0020 Xulosa o‘rnida taʼkidlash mumkinki, sug‘orishda aniq va to‘g‘ri qaror qabul qilishda yangi zamonaviy WFD asbobidan foydalanib, sug‘orishlarni olib borish yuqori hosildorlik va samaradorlikka erishishga zamin yaratadi. Bunda:\n
        \u0020 - G‘o‘zani WFD asbobidan foydalanib sug‘orish suvdan samarali foydalanishga va egatdagi suv sarfini to‘g‘ri boshqarishga, egat uzunligi bo‘yicha ildiz tizimi tarqalgan faol tuproq qatlamining bir tekisda namlanishiga, sug‘orish davomiyliklarini aniq belgilashda to‘g‘ri qaror qabul qilishga imkon beradi. \n
        \u0020 - WFD orqali sug‘orish qo‘llanilganda ekinlarning maqbul sug‘orish muddati va suvni qachon to‘xtatish kerakligi aniq belgilanib, 10-15% suv resurslari tejalishiga erishiladi. \n
        \u0020 - WFD orqali sug‘orish olib borilganda ishchi kuchi va vaqt tejaladi, maqbul tuproq qatlami (0-70 va 0-100 sm) namlanishiga erishiladi hamda ishlab chiqarish amaliyotiga nisbatan sug‘orish davomiyligi kamayishiga erishiladi.\n
       \u0020  Fermer xo‘jaliklarida dalani o‘rtacha tavsiflovchi bir xillik kuzatiladigan egatning boshi, o‘rtasi va oxiriga jami 3 ta WFD asbobini tuproqning 0-70 va 0-100 sm qatlamlariga g‘o‘za o‘simligi qatoriga o‘rnatish va tuproq mexanik tarkibiga qarab sug‘orish boshlangandan 8-10 soatdan so‘ng indikatorlarni ko‘tarilishini nazorat qilish hamda kerakli ildiz tizimi yetarlicha suv bilan taʼminlanganligi WFD asboblari orqali aniqlangandan so‘ng sug‘orishni o‘z vaqtida tugatish tavsiya etiladi.</string>
    <string name="str_electronic">Tuproq namligini elektron qo\'l refraktometri yordamida aniqlash</string>
    <string name="str_electronic_1">\u0020 Tadqiqot davri davomida foydalanilgan elektron qo‘l refraktometri haqida maʼlumot o‘rnida: ushbu dalada foydalanish uchun qulay bo‘lgan qo‘l (cho‘ntak) refraktometri yaponiyada ishlab chiqarilgan bo‘lib, o‘lchovlarni 0,0 dan 93,0 % (Brix) gacha o‘lchaydi.</string>
    <string name="str_electronic_2">Boshqa optik refraktometrlardan farqli o‘laroq havo harorati taʼsiridan holi bo‘lib, o‘lchovlarni 9,0 dan 99,9 \u2103 gacha o‘lchash qobiliyatiga ega. Bundan tashqari daladagi changning prizmaga kirishi xavfi, chang taʼsiri va suv bilan shikastlanishi mavjud emas. Refraktiv indeksi 1,3306 dan 1,5284 gacha, 4,0 dan 46,0 oS gacha aniqlanadi. O‘lchov jarayonida quyosh nurining prizmaga to‘g‘ridan to‘g‘ri tushishi oldi olinishi zarur. Oddiy qilib aytganda, dalada o‘chlovlar paytida quyosh nuri tushishini qo‘l yordamida soya qilib yopib turiladi. Shuningdek, prizmaga gaz, benzin har hil erituvchi suyuqliklar quyilishi taʼqiqlanadi.</string>
    <string name="str_electronic_3">Quyosh nurining prizmaga to‘g‘ridan to‘g‘ri tushishi oldi olinishi va turli erituvchi suyuqliklar quyish man etiladi</string>
    <string name="str_electronic_4">Optik qo‘l refraktometrida HSHK ni aniqlash jarayoni</string>
    <string name="str_electronic_5">Elektron refraktometrda HSHK ni aniqlash jarayoni</string>
    <string name="str_electronic_6">\u0020 Kalibrovka qilish uchun distillangan suv kerak bo‘ladi. O‘lchov jarayonida yo‘l qo‘yilishi mumkin bo‘lgan xatolik ±0,1% (Brix) va ±1 \u2103, refraktiv indeks esa ±0,0003 (suv 20 \u2103). Prizmaga tomiziladigan namuna eng kamida 0,3 ml bo‘lishi zarur. O‘lchov jarayoni 3 soniyani tashkil etadi. Xalqaro himoya klassi IP65 ga ega. Ushbu asbobning kattaligi, hajmi eni 55, qalinligi 31 va bo‘yi 109 mm bo‘lib, og‘irligi esa 55-100 g ni tashkil etadi. Oddiy mobil telefondan ham kichik bo‘lganligi uchun cho‘ntak refraktometri deyiladi.</string>
    <string name="str_electronic_task">Elektron refraktometrning vazifalari</string>
    <string name="str_electronic_task_1">\u0020 Qishloq xo‘jaligi ekinlarining barg hujayra shira konsentratsiyasiga ko‘ra sug‘orish muddatlarini tezkor usulda aniqlashga yordam beradi. Ekinlarning sug‘orish muddatini aniqlashda ortiqcha sarf-harajat va mehnatni oldi olinib, ish unumi oshadi. Ob-havo sharoitidan qatʼiy nazar kunning istalgan vaqtida o‘simlikning sug‘orish muddatlarini aniqlashga yordam beradi. Ekinning sug‘orish muddatini tezkor aniqlash orqali o‘z muddatida ekinni suv bilan taʼminlash va o‘simlikdagi tanglik (stress) oldi olinishi hisobiga yo‘qotiladigan hosildorlikni saqlab qolish hamda sug‘orish suvlaridan samarali foydalanish imkoniyati yaratiladi.</string>
    <string name="str_advantages">Elektron refraktometrning afzalliklari.</string>
    <string name="str_advantages_1">\u0020  Optik qo‘l refraktometrdan yangi elektron refraktometrning bir qator afzalliklari mavjud. Chunki, yangi elektron refraktometrni ishlatish uchun quyosh talab etilmaydi. Eslatib o‘tish lozimki, optik refraktometrdan foydalanilganda, qurilmani quyoshga qaratib, quyosh nuri orqali shkalani ko‘rish imkoni bo‘lar edi. Aynan kamchiliklaridan biri, shkalani aniqlash uchun asbobning uchki qismi buralib shkalaga moslanar edi. Bunda inson omili mavjud bo‘lib, turlicha maʼlumotlar olinish holatlari mavjud edi. Yangi elektron refraktometrda inson omilining taʼsiri mavjud emas yaʼni o‘lchovlar avtomatik ravishda elektron tabloda aniqlanadi. Yangi zamonaviy elektron refraktometr har xil tashqi taʼsirlardan (chang, namlik, suv) himoyalangan.\n
        \u0020 Aniqlik darajasi juda yuqori, tahlillar uchun ko‘p vaqt talab etmaydi, start tugmachasini bosish bilan atigi 3 soniyada ko‘rsatkichlar ekranda paydo bo‘ladi. Cho‘ntak refraktometrlari hisoblangan optik va elektron refraktometrlarning taqqoslash jadvali quyida keltirilmoqda.\n
        \u0020 Bundan tashqari yangi elektron refraktometrda havo haroratini aniqlash imkoniyati mavjud. Har bir tahlil qanday ob-havo sharoitida aniqlanayotganini ham bilib olish mumkin. aniqlik darajasi juda yuqori va ekinlar turi bo‘yicha barcha ekinda hujayra shira konsentratsiyasini aniqlash imkoniyati mavjud, yaʼni 0,0% dan 93 % gacha shkalalarni aniqlaydi. Optik qo‘l refraktometrida esa cheklangan faqat ayrim ekinlardagina foydalanish mumkin, yaʼni 9 % dan 15-20 % gacha shkalalar aniqlanadi. Masalan mosh ekinida shkala 30% ni ham ko‘rsatishi mumkin. Bunda optik refraktometr orqali moshning shkalalarini aniqlash imkoni bo‘lmaydi.</string>
    <string name="str_colibration">Elektron refraktometrni kalibrovka qilish</string>
    <string name="str_colibration_1"> \u0020 Har qanday asboblardan foydalanishda avvalo uni kalibrovka qilish, to‘g‘ri va aniq ishlashini taʼminlash zarur. Barg shirasini prizmaga tomizib shkalani aniqlashdan avval refraktometrni kalibrovka qilish lozim. Ushbu yangi zamonaviy elektron qo‘l refraktometrini kaliborvka qilish juda sodda bo‘lib, buning uchun avvalo refraktometrning start tugmachasi bosilib yoqiladi. Shunda refraktometrning ekranida LLL yozuvlari ko‘rinadi va bu prizmada suyuqlik yo‘qligini anglatadi. Shundan so‘ng ekranda LLL yozuvlari ko‘rinib turgan paytda ZERO tugmachasi bosiladi. ZERO so‘zi ingliz tilidan tarjima qilinganda “0” yaʼni nol raqamini anglatadi. Bu esa ko‘rsatkichlarni nolga moslab olish zarurligini bildiradi. ZERO tugmasi bosilgach ekranda avvaliga 3 ta nol raqamlari “000” ko‘rinadi va keyinchalik AAA harflari paydo bo‘ladi. Shundan so‘ng prizmaga 0,3 ml distillangan suv quyiladi. Oddiy so‘z bilan aytganda 2-3 tomchi suv yetarli bo‘lib, prizmaga suvni to‘la holatdan bir oz kamroq qilib quyish zarur. Shundan so‘ng raqamlarni nol holatiga keltirish uchun ZERO tugmasi bosiladi. Bunda ekranda 3 ta “000” yozuvi 2 marotaba o‘chib yonadi. Kalibrovka to‘g‘ri amalga oshirilishi uchun bunga alohida ahamiyat berish zarur. Shundan so‘ng prizmada suv turgan holatda start tugmasi bosiladi va ekranda “0.0” yozuvlari va uning yuqorisida harorat ko‘rsatkichi ko‘rinadi. Ko‘rsatkich “0.0” bo‘lishi kalibrovka to‘g‘ri amalga oshirilganligini ko‘rsatadi. Agarda refraktometr ko‘rsatkichi 0,0 % ni ko‘rsatmasa, “0.1”, “0.2” va hokazo raqamlar ekranda paydo bo‘lsa, demak refraktometrning prizmasi toza emas. Bunday holda prizma distillangan suv bilan yaxshilab yuviladi va salfetka qog‘oz bilan suvni tozalab, refraktometr prizmasi quruq holatga keltiriladi va yuqoridagi tartibda kalibrovka qilinib, ko‘rsatkich 0,0 % ni ko‘rsatgandan keyin barg hujayra shirasi konsentratsiyasini aniqlashga kirishiladi.</string>
    <string name="str_colibration_2">Refraktometrni kalibrovka qilish</string>
    <string name="str_colibration_3">\u0020 Kalibrovka yakunlangach prizmadagi suvni ehtiyotkorlik bilan salfetka yordamida shimdirish orqali tozalab olinadi. Suv prizmada batamom qolmasligini tekshirish lozim. Aks holda barg suyuqligi ko‘rsatkichi noto‘g‘ri raqamni ko‘rsatadi. Shundan so‘ng prizmaga barg shirasi tomizilib, shkala aniqlanishi mumkin bo‘ladi.</string>
    <string name="str_rule_work">Refraktometrda ishlash qoidalari</string>
    <string name="str_rule_work_1">\u0020 G‘o‘zaning sug‘orish muddatini aniqlashda refraktometrdan foydalanish qoidalarini bilib olish zarur. Refraktometr maxsus himoya qutichasida va shikast yetmaydigan joyda saqlanishi hamda ishlatilganda asosan prizmasini ehtiyot qilish lozim. Bargning hujayra shira konsentratsiyasini dala sharoitida aniqlash uchun zarur jihozlar, yaʼni 0,5 litrli distillangan suv, salfetka, maxsus qisgich, daftar va qalam olish zarur.</string>
    <string name="str_rule_work_2">Barg hujayra shirasini aniqlashda zarur bo‘lgan jihozlar</string>
    <string name="str_rule_work_3">\u0020 Barg hujayra shirasini aniqlash uchun maqbul vaqtda dalaga chiqish zarur. Eng maqbul vaqt bu kunduzgi soat 11:00 dan 15:00 gacha. Ertalab soat 7-8 atrofida dalada shudring bo‘ladi va barglar ham nam holatda bo‘ladi. Bu esa olingan natijalarning aniqligini pasaytiradi. Tahlilga olingan barg chang, suv tomchilaridan holi va toza bo‘lishi lozim. Aks holda tahlil natijalarining aniqligi pasayishi mumkin. Tayyorlangan shira tomchisi prizmaga tomiziladi va prizmaga soya qilinib, quyosh yorug‘lik nuri to‘g‘ridan to‘g‘ri prizmaga tushishini oldini olish maqsadida chap qo‘l bilan yorug‘lik to‘siladi va start tugmachasi bosiladi. Eslatma! Quyosh yorug‘ligining prizmaga to‘g‘ridan to‘g‘ri tushishini oldini olish zarur. Bundan tashqari albatta keyingi namunani tekshirishdan oldin refraktometr prizmasi distillangan suv bilan tozalanib, salfetka bilan quritilishi va keyingi tahlilni amalga oshirishdan oldin prizma to‘liq toza ekanligi qayta tekshirilishi lozim. Ko‘rsatilgan raqam dala daftarga yozib olinadi. Har bir namunadan refraktometr shkalalari aniqlangandan keyin albatta kalibrovka qilish zarur. HShKni aniqlashda shikastlangan, kasallangan, qurigan o‘simliklardan namunalar olish taʼqiqlanadi.</string>
    <string name="str_concentration">Hujayra shira konsentratsiyasini aniqlash tartibi</string>
    <string name="str_concentration_1">\u0020 Tuproqda namlik kamaysa tuproq va o‘simlikning so‘rish kuchi ortib ketadi va bu holat barg hujayra shirasi konsentratsiyasining ortishiga uzviy bog‘liq bo‘lib, refraktometr yordamida bu holatni payqash mumkin.</string>
    <string name="str_concentration_2">\u0020 Sug‘orish muddatini o‘simlik barg HShKsi bo‘yicha aniqlash bir oz soddaroq usul hisoblanib, hujayra shirasi konsentratsiyasi dala sharoitida optik va elektron qo‘l refraktometri yordamida aniqlanadi. Bunda ayniqsa optik qo‘l refraktometridan ko‘ra elektron qo‘l refraktometridan foydalanish yaxshi samara beradi. Fermerlarimiz g‘o‘zaning sug‘orish muddatlarini refraktometrdan foydalanib aniqlash uchun yuqoridagi kerakli jihozlar va refraktometrni dalaga olib borib dalaning o‘zida 5-10 daqiqada barg HShKsini aniqlashi mumkin. \n
        \u0020 Tadqiqotlarimizda sug‘orish muddatlarini refraktometr yordamida aniqlashda eng muhim jihatlardan biri bu maqbul bargni aniqlashdir. G‘o‘za navlarida bosh poyada joylashgan barcha barglar, shuningdek hosil shoxlaridagi barglar ketma-ketligi bo‘yicha namunalar olinib, tadqiqotlar o‘tkazildi. Bunda g‘o‘za navlarida asosiy poyada joylashgan 3 va 4 barglar davomiy maromdagi ko‘rsatkichlarga ega bo‘lganligi sababli sug‘orishlarni aniqlashda maqbul barg sifatida asosiy poyadagi uchinchi barg qabul qilinishiga asos bo‘ldi.</string>
    <string name="str_concentration_3">\u0020 Eslatma! Refraktometr tahlillarida g‘o‘za o‘simligining asosiy poyada joylashgan yuqoridan pastga qarab hisoblaganda uchinchi bargdan namunalar olinishi kerak.\n
        \u0020 Eslatma! Asosiy poyaning boshqa qismida yoki hosil shoxlarida joylashgan barglardan namunalar olish taʼqiqlanadi!</string>
    <string name="str_rule_work_4">Konvert usulida refraktometr tahlillarini aniqlash</string>
    <string name="str_rule_work_5">\u0020 Buning uchun refraktometrni kalibrovka qilish va har bir daladan konvert usulida 5 ta nuqtadan g‘o‘zaning o‘sish nuqtasidagi asosiy poyada joylashgan uchinchi yaxshi rivojlangan bargdan namunalar olib, bargdan maxsus qisgich yordamida qisib chiqarilgan shiradan 2-3 tomchi refraktometr prizmasiga tomizilib, ko‘rsatkich shkalasi aniqlanadi.</string>
    <string name="str_refractometer">O‘rta tolali g‘o‘za navlarining sug‘orish muddatlarini aniqlashda maqbul refraktometr shkalalari</string>
    <string name="str_refractometer_1">\u0020 Tuproqda namlikni normal holda saqlanishi undagi mikroorganizmlarning ko‘payishiga, organik qoldiqlarning chirib, tuproq unumdorligini va ekinlar hosildorligini oshishiga olib keladi. Tuproqdagi namlikning o‘zgarishi bilan birga undagi harorat va havo tartibi ham o‘zgarib boradi. Tuproqda namlikning kamayshi undagi azotning bug‘lanib, tuproqdagi miqdorining kamayishiga olib keladi.\n
        \u0020 Qishloq xo‘jaligi ekinlarining sug‘orish muddatlarini aniqlash uchun ko‘plab uslub va usullardan foydalaniladi. Nafaqat g‘o‘za, balki boshqa ko‘plab ziroatlarni sug‘orish muddatini tuproq namligi bo‘yicha belgilash eng ishonchli uslublardan biri bo‘lib, ziroatlardan yuqori hosil olish uchun tuproqda o‘simlik o‘zlashtira oladigan doimiy namlik bo‘lishi zarur va unga maqbul namlik darajasi taʼminlanishi kerak. Shuning uchun ham sug‘orish oldi tuproq namligini belgilangan meʼyorlarda saqlab turish uchun sug‘orish oldi tuproq namligini termostat tarozi usulda aniqlab borish klassik usul hisoblanadi. Lekin ushbu usul ko‘p vaqt, mehnat talab qiladi. Shu sababli g‘o‘zaning sug‘orish muddatlarini tezkor aniqlashda yangi zamonaviy elektron qo‘l refraktometrlaridan foydalanish maqsadga muvofiqdir. Buning uchun har bir g‘o‘za navi uchun refraktometr shkalalarini ishlab chiqish zarur. Chunki, bitta shkala barcha navlar uchun maqbul hisoblanmaydi. G‘o‘za navlarining suvga bo‘lgan talabiga qarab refraktometr shkalalari 1-3 % gacha farqlanadi. Bitta tuproq sharoitida ham suvga bo‘lgan talabiga qarab, bir xil tuproq namligida g‘o‘za navlarining hujayra shira konsentratsiyasi farq qiladi. Hujayra shira konsentratsiyasi suvga talabi yuqori bo‘lgan tezpishar g‘o‘za navlarida suvga talabi bir oz pastroq bo‘lgan g‘o‘za navlariga nisbatan 1-2 % dan 3-4 % gacha kamroq bo‘ladi. Shuning uchun har bir navning biologiyasidan kelib chiqib, refraktometr shkalalarini alohida ishlab chiqish zarur.\n
        \u0020 Refraktometr orqali aniqlangan barg hujayra shirasi konsentratsiyasining ChDNSga nisbatan sug‘orish oldi tuproq namligiga mutanosibligi tekshirilganda, teskari korrelyasiya aniqlandi. Yaʼni tuproq namligi pasayib borishi bilan refraktometr ko‘rsatkichi ortib borganligi qayd etildi. Bunda korrelyasiya koeffitsiyenti -0,93 bo‘lib, standart chetlanish ±0,08, o‘lchangan kuzatuvlar soni esa n=36 ga teng bo‘ldi. Eng kichik ehtimollik xatoligi Fisher kriteriyasi bo‘yicha >0,05 bo‘lganda olindi .></string>
    <string name="str_refractometer_2">Refraktometr shkalalari (Toshkent viloyatining sug‘oriladigan tipik bo‘z tuproqlari sharoitida, 2015-2017 yillar)</string>
    <string name="str_refractometer_3"> \u0020 Izoh: Har bir nav uchun o‘suv davrlari bo‘yicha maqbul shkalalar qora rangdagi raqamlarda ifodalangan \n
        \u0020 Tuproq namligi kamayib borishi bilan barg hujayra shira konsentratsiyasi oshib boradi. Bu degani tuproqda namlik qanchalik kamaysa o‘simlikning barglaridagi hujayralarida ham suv miqdori kamayib, shira konsentratsiyasi oshib boradi.</string>
    <string name="str_refractometer_4">\u0020 Tuproq namliklari aniqlangan joydan g‘o‘za barg hujayra shira konsentratsiyasini aniqlab borildi. Ushbu aniqlangan HSHK bilan tuproq namliklari taqqoslanib refraktometr shkalalari ishlab chiqildi. Ushbu shkalalar keyingi tadqiqotlarda tuproq namliklarini aniqlamasdan turib g‘o‘zaning sug‘orish muddatlarini belgilashda foydalish uchun asos bo‘ladi. Bu esa g‘o‘za parvarishida fermerlar va foydalanuvchilar uchun eng yaqin ko‘makchi hisoblanishi mumkin.\n
        \u0020 “S-5707“ g‘o‘za navini sug‘orish oldi tuproq namligi ChDNSga nisbatan 70-75-65 % bo‘lganda gullashgacha refraktometr shkalasi 14-16 % da, gullash-hosil to‘plash davrida 13-15 % da, pishish davrida 19-21 % da sug‘orish tavsiya etiladi.</string>
    <string name="str_refractometer_5">“S-5707“ g‘o‘za navining sug‘orish muddatlarini tuproq namliklariga bog‘liq holda ishlab chiqilgan refraktometr shkalalari, 2018-2019 yillar (Toshkent)</string>
    <string name="str_refractometer_6">\u0020 Jarqo‘rg‘on g‘o‘za navini sug‘orish oldi tuproq namligi ChDNSga nisbatan 65-65-60 % bo‘lganda refraktometr shkalasi gullashgacha 17-19 % da, gullash-hosil to‘plash davrida 18-20 % da, pishish davrida 20-22 % da sug‘orish tavsiya etiladi.\n
        \u0020 Eʼtibor qaratsak, Jarqo‘rg‘on g‘o‘za navida refraktometr shkalalri o‘ta yuqoriligini ko‘rish mumkin. Bu esa boshqa navlarga nisbatan ushbu navning suv tanqisligiga nisbatan bardoshli ekanligini ko‘rsatib turibdi.</string>
    <string name="str_refractometer_7">“Jarqo‘rg‘on” g‘o‘za navining sug‘orish muddatlarini tuproq namliklariga bog‘liq holda ishlab chiqilgan refraktometr shkalalari, 2018-2019 yy (Toshkent)</string>
    <string name="str_refractometer_8">\u0020 “S-8295“ g‘o‘za navini sug‘orish oldi tuproq namligi ChDNSga nisbatan 70-75-65 % bo‘lganda gullashgacha refraktometr shkalasi 12-14 % da, gullash-hosil to‘plash davrida 12-14 % da, pishish davrida 18-20 % da sug‘orish tavsiya etiladi</string>
    <string name="str_refractometer_9">“S-8295” g‘o‘za navining sug‘orish muddatlarini tuproq namliklariga bog‘liq holda ishlab chiqilgan refraktometr shkalalari, 2018-2019 yillar (Toshkent)</string>
    <string name="str_refractometer_10">\u0020 “Kelajak” g‘o‘za navida refraktometr ko‘rsatkichlari “Jarqo‘rg‘on” g‘o‘za navidagi ko‘rsatkichlardan atigi 1-2 % ga kamroq bo‘lib, “Jarqo‘rg‘on” g‘o‘za naviga nisbatan esa suvga talabi yuqoriroq ekanligi aniqlandi. Aksincha Kelajak navining suvga bo‘lgan talabi “S-5707” va “S-8295” g‘o‘za navlariga nisbatan birmuncha pastroq ekanligi kuzatildi</string>
    <string name="str_refractometer_11">“Kelajak” g‘o‘za navining sug‘orish muddatlarini tuproq namliklariga bog‘liq holda ishlab chiqilgan refraktometr shkalalari, 2018-2019 yillar (Toshkent)</string>
    <string name="str_refractometer_12">O‘rganilgan barcha g‘o‘za navlari orasida suvga bo‘lgan talabi bo‘yicha eng kam bo‘lgan g‘o‘za navi “Jarqo‘rg‘on”, eng yuqori bo‘lgan g‘o‘za navi esa “S-8295” ekanligi kuzatildi. 2019 yilda olib borilgan tadqiqot natijalariga ko‘ra, sug‘orish oldi tuproq namliklari va refraktometr ko‘rsatkichlari 2018 yildagi ko‘rsatkichlarga deyarli yaqin bo‘lib, atigi 0,5-1,0 % orasida farqlandi</string>
    <string name="str_app_about"> \u0020 Mazkur mobil ilova O\'zbekiston Respublikasi Innovatsion rivojlanish vazirligi tomonidan moliyalashtirilgan va Paxta selektsiyasi, urug\'chiligi va yetishtirish agrotexnologiyalari ilmiy-tadqiqot instituti tomonidan amalga oshirilgan «Texnik ekinlarni parvarishlashda Mini till ishlov berish va No till usulida ekish va axborot texnologiyalarga asoslangan sug\'orish texnologiyasini ishlab chiqish» mavzusidagi amaliy loyihasi doirasida bajarilgan. \n
        \u0020 Ushbu mobil ilova qishloq va suv xo\'jaligi xodimlari, mutaxassislari, klaster agronomlari, fermerlar, dehqon xo\'jaliklari, ilmiy-tadqiqot instituti xodimlari, oliy o\'quv yurti o\'qituvchi va talabalari uchun mo\'ljallangan. \n
        \u0020 Mobil ilova ma\'lumotlaridan foydalanilganda, ushbu ilovaga havola berilishi shart.</string>
    <string name="str_boglanish_uchun">Bogʼlanish uchun:</string>
    <string name="str_tdr">Tuproq namligini TDR namlik sensori yordamida aniqlash</string>
    <string name="str_tdr_1"> \u0020 AQSH Qishloq xo‘jaligi departamenti (USDA) olimlari tomonidan reflektometriya texnologiyasiga asoslangan aniq o‘lchovchi, tannarxi arzon va kam quvvat bilan ishlaydigan tuproq namligini o‘lchovchi sensorlar yaratildi. TDR310S namlik o‘lchovchi sensorlari AQShning Acclima firmasi tomonidan ishlab chiqariladi. Dunyo amaliyotida namlik o‘lchovlari bo‘yicha eng aniq ko‘rsatkichlar ushbu namlik sensorlariga tegishlidir.</string>
    <string name="str_tdr_2">Acclima TDR310S namlik o‘chlovchi sensor</string>
    <string name="str_tdr_3"> \u0020 TDR310S namlik sensorlari tuproqning elektr o‘tkazuvchanligini sezishi orqali tuproq namliklarini aniqlashga moslashgan. Sensor ko‘rsatkichlari tuproqning hajmiy birlikdagi namligini (volumetric water content) foizlarda ifodalaydi. TDR310S namlik o‘lchovchi datchiklar tuproqning namligini (%), haroratini (°C), elektr o‘tkazuvchanligini aniqlaydi. TDR310S ning foydali xususiyatlaridan biri bu silindrsimon shaklga ega ekanligi bo‘lib, tuproqqa oson o‘rnatish imkonini beradi va kabellari tuproq yuzasida bo‘lib, namlik va boshqa ob-havo taʼsirida chirimaydi. \n
       \u0020  Foydalanish: TDR310S namlik sensorlaridan g‘o‘zaning sug‘orish muddatlarini aniqlash uchun foydalanishda dalaga chigit ekilgandan keyin g‘o‘za qatoridan tomchilatib sug‘oriladigan maydonlarda 0-50 sm chuqurlikda, egatlab sug‘oriladigan maydonlarda 0-100 sm chuqurlikda, kengligi 50 sm bo‘lgan chuqur (o‘ra) qoziladi va unga TDR310S uskunasining 3 ta namlik sensori o‘rnatiladi. Bunda tomchilatib sug‘oriladigan maydonlarda tuproqning 0-10 sm qatlamiga 1 chi sensor, 0-30 sm qatlamga 2 chi sensor, 0-45 sm qatlamga esa 3 chi sensor (egatlab sug‘oriladigan maydonlarda tuproqning 0-50 sm qatlamiga 1 chi sensor, 0-70 sm qatlamga 2 chi sensor, 0-100 sm qatlamga esa 3 chi sensor) o‘rnatiladi va sensorlar ehtiyotkorlik bilan ko‘milib, TDR310S shtekrlari tuproq yuzidan 40-50 sm balandlikda traktor mexanizmlariga xalaqit qilmaydigan qilib tayoq yog‘ochga bog‘lab qo‘yiladi.</string>
    <string name="str_tdr_4">TDR310S namlik sensorlarini dalaga o‘rnatish ketma ketligi</string>
    <string name="str_tdr_5"> \u0020 Tegishli sim karta o‘rnatilgandan keyin maʼlumotlarni internet orqali olish imkoniyati yaratiladi. Shuningdek kichik xotira qurilmasi ham o‘rnatilib, maʼlumotlarni jamlab borish imkoni mavjud. Shuningdek maʼlumotlarni HTTP orqali ThingSpeakTM veb saytidan yuklab olish yoki Hologram dasturi orqali maʼlumotlarni olish imkoni mavjud.</string>
    <string name="str_address">Address:</string>
    <string name="str_state">Vilovay:</string>
    <string name="str_country">Mamlakat:</string>
</resources>